\chapter{Contribuția proprie}
\label{cap:contributie}

\section{Vedere de ansamblu asupra aplicației}

Platforma implementată urmărește întregul ciclu al unui antrenament. Utilizatorul își definește mai
întâi datele de bază: exerciții, grupe musculare, rutine, săli și echipamente. Apoi construiește
programe pe mai multe zile. O zi de program poate conține exerciții planificate, valori țintă și
rutine de început sau final. Dintr-o astfel de zi se pornește o sesiune live, în care se adaugă
seriile efectuate și notele din timpul antrenamentului. După finalizare, sesiunea devine istoric și
intră în paginile de progres, căutare și coaching.

Aplicația nu este construită ca un CRUD simplu. Fiecare zonă are reguli de domeniu: un utilizator nu
poate porni două antrenamente active în același timp; un program public trebuie să aibă o dată de
publicare; un antrenor nu poate deveni propriul client; o sesiune finalizată nu mai permite modificarea
seriilor; un program copiat din marketplace devine o copie privată independentă. Aceste reguli sunt
implementate atât în servicii, cât și, unde este posibil, în baza de date.

Backend-ul este organizat pe funcționalități: \code{auth}, \code{exercise}, \code{routine},
\code{gym}, \code{template}, \code{session}, \code{history}, \code{analytics}, \code{marketplace},
\code{analyzer}, \code{search}, \code{coaching} și \code{shared}. În interiorul fiecărei
funcționalități se păstrează aceeași separare: model de domeniu, servicii de aplicație,
repository-uri și controllere. Frontend-ul React urmează aceeași împărțire pe funcționalități și
consumă API-ul prin DTO-uri, fără să depindă de entitățile JPA.

O selecție a contractului API este prezentată în Anexa~4. Ea arată cum sunt grupate fluxurile
principale: autentificare, planificare, sesiuni live, istoric, marketplace, analizor, căutare și
coaching.

\section{Modelul de date și istoricul prin instantanee}
\label{sec:instantanee}

Schema este creată prin migrarea Flyway \code{V1}, care conține 28 de tabele. Migrarea \code{V2}
adaugă grupele musculare și exercițiile oficiale, iar \code{V3} introduce un index unic parțial pentru
regula „un singur antrenament activ per utilizator”. O sinteză a tabelelor și a constrângerilor se
găsește în Anexa~1.

Modelul de date este împărțit în două zone. Prima zonă este cea de planificare: \code{workout\_templates},
\code{template\_days}, \code{template\_day\_exercises}, rutine, săli și echipamente. A doua zonă este cea
istorică: \code{workout\_sessions}, \code{session\_exercises}, \code{session\_routines},
\code{workout\_sets}. Regula principală este că seriile efectuate nu sunt legate direct de exercițiile
dintr-un template, ci de exercițiile copiate în sesiune:

\begin{center}
\code{workout\_sets -> session\_exercises -> workout\_sessions}
\end{center}

La pornirea unui antrenament, serviciul de sesiuni încarcă ziua de program a utilizatorului și creează
o sesiune nouă într-o tranzacție. Pentru fiecare exercițiu planificat se creează un
\code{session\_exercise} cu numele exercițiului, tipul, poziția, seriile planificate, repetările,
greutatea, pauza și notele copiate. Grupele musculare sunt copiate separat în
\code{session\_exercise\_muscle\_groups}. Rutinele sunt copiate în \code{session\_routines}. Dacă în
timpul antrenamentului se folosește un echipament, seria păstrează și \code{equipment\_name\_snapshot}.

Acest design face ca istoricul să fie stabil. Dacă după două săptămâni utilizatorul redenumește un
exercițiu, șterge echipamentul sau modifică programul, sesiunea veche nu se schimbă. Cheile externe
către datele sursă sunt \code{ON DELETE SET NULL}, iar valorile folosite pentru afișarea istoricului
sunt coloanele \code{*\_snapshot}. Același principiu apare și la copierea programelor din marketplace:
copia păstrează nume, tipuri și grupe musculare, iar legăturile către exerciții sunt păstrate doar
când exercițiul este oficial și sigur de referit.

\section{Constrângeri, ștergere logică și concurență}

Am încercat să mut cât mai multe reguli stabile în PostgreSQL, nu doar în cod Java. Exemplele cele mai
importante sunt constrângerile \code{CHECK} pentru enumerări, \code{days\_per\_week BETWEEN 1 AND 7},
\code{rpe BETWEEN 1.0 AND 10.0}, \code{finished\_at >= started\_at}, contoare nenegative și interdicția
ca un antrenor să fie propriul client. Pentru programe publice există o constrângere care cere ca
\code{published\_at} să fie nenul atunci când \code{visibility='PUBLIC'}.

Resursele de planificare folosesc ștergere logică prin \code{deleted\_at}. Astfel, o ștergere nu rupe
istoricul care referă acea resursă. Pentru a permite reutilizarea numelor după ștergere, unicitatea
este impusă prin indecși unici parțiali care iau în calcul doar rândurile active. De exemplu, un
utilizator poate crea din nou o sală cu același nume după ce vechea sală a fost ștearsă logic.

Concurența este tratată explicit în două locuri. Pentru sesiunile live, indexul
\code{ux\_workout\_sessions\_one\_active\_per\_user} garantează la nivel de bază de date că un utilizator nu
poate avea două sesiuni \code{IN\_PROGRESS}. Serviciul verifică regula înainte, pentru un răspuns mai
prietenos, dar garanția finală este indexul. Pentru marketplace, contoarele de voturi și salvări sunt
actualizate prin SQL atomic și mărginit cu \code{GREATEST(0, ...)}, evitând valori negative sau curse
de tip citire-modificare-scriere.

\section{Securitate și controlul accesului}
\label{sec:securitate}

Autentificarea este bazată pe token-uri JWT. La login sau înregistrare, backend-ul emite un token de
acces semnat HS256, cu durată scurtă, și un token de reîmprospătare opac. Token-ul de acces este
trimis de frontend în antetul \code{Authorization}; token-ul de reîmprospătare este transmis ca un
cookie \code{HttpOnly}, \code{SameSite=Strict}, limitat la calea \code{/api/auth}. În baza de date se
păstrează doar amprenta SHA-256 a token-ului de reîmprospătare.

La fiecare reîmprospătare, token-ul vechi este revocat și se emite o pereche nouă în aceeași
tranzacție. Dacă un token furat este refolosit, amprenta lui există, dar rândul este deja revocat, iar
cererea este respinsă. Parolele sunt stocate cu BCrypt. Configurația de securitate este stateless:
rutele de autentificare și \code{/api/health} sunt publice, \code{/api/admin/**} cere rolul
\code{ADMIN}, \code{/api/coach/**} cere rolul \code{COACH}, iar restul rutelor \code{/api/**} cer un
utilizator autentificat.

Protecția față de IDOR este aplicată prin modul în care sunt încărcate resursele. Controllerele nu
primesc \code{userId} din corpul cererii, ci folosesc utilizatorul curent extras din JWT. Serviciile
încarcă resursele prin metode care includ proprietarul, iar resursele imbricate verifică lanțul de
proprietate până la rădăcină. Dacă un utilizator cere o resursă care aparține altcuiva, răspunsul este
404, nu 403, pentru a nu confirma existența acelei resurse.

\section{Funcționalități de planificare și execuție}

Funcționalitățile de planificare sunt gândite ca blocuri reutilizabile. Catalogul de exerciții conține
exerciții oficiale, vizibile tuturor, și exerciții custom, vizibile doar proprietarului. Fiecare
exercițiu are grupe musculare primare sau secundare. Rutinele sunt texte reutilizabile pentru început
sau final de antrenament. Sălile și echipamentele sunt personale, iar echipamentele sunt legate de o
sală.

Un program de antrenament este compus din zile. Fiecare zi are exerciții ordonate, valori planificate
și rutine atașate. După modificarea exercițiilor unei zile, backend-ul recalculează în PostgreSQL
vectori agregați ai programului: grupe musculare, identificatori de exerciții oficiale și nume de
exerciții. Acești vectori sunt utili pentru filtrare și căutare.

Execuția live pornește dintr-o zi de program și creează instantaneele descrise mai sus. În timpul
sesiunii, utilizatorul poate adăuga serii, poate introduce greutate, repetări, durată, distanță, RPE,
note și echipament, sau poate adăuga exerciții neplanificate. După finalizare sau anulare, sesiunea
devine terminală. Seriile nu mai pot fi modificate după finalizare, dar notele sesiunii pot fi editate,
fiind comentariu al utilizatorului, nu datele efective ale execuției.

\section{Istoric, analize și marketplace}

Istoricul afișează sesiunile utilizatorului, ordonate descrescător după data de început. Pentru a evita
problema N+1, sumarul unei pagini (număr de exerciții, număr de serii și volum total) este calculat
printr-o singură interogare în lot. Analizele de progres sunt calculate în PostgreSQL peste sesiunile
finalizate: volum pe zi, antrenamente pe săptămână, distribuția seriilor după grupa musculară primară,
cele mai bune serii pe exercițiu și evoluția estimării 1RM folosind formula lui Epley.

Marketplace-ul permite publicarea programelor private, dar numai dacă programul nu este gol. Un
utilizator poate naviga programele publice, le poate sorta după noutate, scor sau tendință, le poate
vota, salva și copia. Copierea este o operație de tip deep copy: se creează un program privat nou,
cu zile, exerciții, rutine și instantanee proprii. Nu se expun date private ale autorului, iar copia
poate fi folosită independent de original.

Pentru interacțiuni, votul propriu asupra propriului program este respins, salvarea este idempotentă,
iar contoarele sunt menținute în \code{template\_stats}. Evenimentele de folosire sunt păstrate în
\code{template\_use\_events}, astfel încât popularitatea programelor poate fi folosită la sortare și
căutare.

\section{Analizorul de programe}
\label{sec:analizor}

Analizorul este expus prin \code{GET /api/templates/\{id\}/analysis}. El citește structura programului
dintr-un model de aplicație, nu din DTO-uri web, și produce un scor între 0 și 100. Scorul este împărțit
în cinci sub-scoruri: volum și acoperire, frecvență, echilibru, designul sesiunii și specificitate /
pauză. Fiecare sub-scor pornește de la maxim și scade penalizări fixe pentru problemele găsite.

Volumul este calculat doar pentru exercițiile de forță. Seriile sunt ponderate în funcție de rolul
muscular: o grupă primară primește 1.0, iar una secundară 0.5. Exercițiile fără serii planificate nu
primesc valori inventate; ele sunt excluse din volum și marcate ca date incomplete. Categoriile
rezultate sunt \code{WELL\_STRUCTURED} pentru scoruri de cel puțin 80, \code{DECENT\_STRUCTURE} pentru
scoruri de cel puțin 55 și \code{NEEDS\_REVIEW} pentru restul.

Răspunsul include avertismente cu severitate, explicații și sugestii. Exemple de reguli sunt lipsa unei
regiuni importante, volum prea mic sau excesiv, dezechilibru push/pull, dezechilibru lower/upper,
sesiuni prea lungi sau pauze prea scurte. Analizorul include și limitări explicite: nu vede tehnica,
recuperarea, somnul, alimentația sau efortul real, deci nu oferă sfat medical.

\section{Modul de coaching}
\label{sec:coaching}

Modul de coaching combină RBAC și ReBAC. Rutele \code{/api/coach/**} cer rolul \code{COACH}, dar acest
rol nu este suficient pentru a vedea datele unui client. Pentru fiecare citire legată de un client,
serviciul verifică existența unei relații active între antrenor și client. Dacă relația lipsește sau nu
este activă, răspunsul este 404.

Relațiile au un ciclu de viață clar: \code{PENDING}, \code{ACTIVE}, \code{REJECTED} și
\code{REVOKED}. Antrenorul trimite invitația, clientul o acceptă sau o respinge, iar oricare dintre
părți poate revoca accesul. O constrângere din baza de date interzice relația cu sine însuși, iar un
index unic parțial permite o singură relație vie pentru aceeași pereche.

Accesul antrenorului este doar de citire: lista de clienți activi, istoricul clientului, analizele,
detaliile unei sesiuni și căutarea în istoricul clientului. Nu există endpoint prin care antrenorul să
modifice sesiunile sau programele clientului. Această limitare este intenționată și menține separația
dintre colaborare și proprietatea datelor.

\section{Modelul de citire pentru căutare}
\label{sec:cautare}

Căutarea este implementată cu OpenSearch ca model de citire derivat. Există două indexuri logice:
\code{templates} pentru programe și \code{workout\_sessions} pentru istoricul antrenamentelor. Documentele
sunt denormalizate și conțin câmpurile utile pentru căutare: nume, descrieri, exerciții, grupe
musculare, săli, echipamente, note, scor de analiză și statistici de popularitate.

Interogările folosesc \code{multi\_match} cu ponderi diferite pe câmpuri. De exemplu, numele programului
contează mai mult decât descrierea, iar în istoricul de antrenament numele exercițiului contează mai
mult decât nota sesiunii. Pentru greșeli de tastare se folosește \code{fuzziness=AUTO}, dar nu pentru
interogări foarte scurte, pentru a evita potriviri zgomotoase. Analizorul de căutare include sinonime
precum \emph{pecs -> chest} sau \emph{ohp -> overhead press}. Rezultatele pot include fațete și
evidențieri cu \code{<mark>}.

Scrierea în index se face prin evenimente Spring declanșate după commit-ul tranzacției, pentru ca
datele anulate prin rollback să nu fie indexate. Există două tipuri de actualizare: structurală, când
se reconstruiește documentul complet,
și de statistici, când se actualizează doar contoarele de popularitate. Dacă o scriere în OpenSearch
eșuează, eroarea este jurnalizată, iar PostgreSQL rămâne sursa de adevăr.

Securitatea căutării are două straturi. Primul este un filtru obligatoriu derivat din utilizatorul
curent: marketplace înseamnă \code{visibility=PUBLIC}, programele personale înseamnă
\code{ownerUserId=apelant}, iar istoricul înseamnă \code{ownerUserId=apelant}. Al doilea strat este
validarea rezultatelor în PostgreSQL. Identificatorii întorși de OpenSearch sunt verificați din nou
în baza relațională, astfel încât un rezultat învechit, șters sau depublicat nu ajunge la client.

Reconstrucția indexului creează un index nou, îl umple din PostgreSQL și apoi schimbă atomic alias-ul.
Endpoint-ul manual de reindexare este permis doar rolului \code{ADMIN}. Dacă modulul de căutare este
dezactivat sau OpenSearch nu răspunde, API-ul întoarce \code{503}, iar interfața poate reveni la lista
SQL autoritativă.

\section{Evaluarea OpenSearch vs. PostgreSQL}
\label{sec:benchmark}

Pentru a evita o concluzie bazată doar pe preferința pentru un motor de căutare, am implementat o
evaluare practică între OpenSearch și PostgreSQL. Varianta PostgreSQL nu este una slabă: folosește
\code{tsvector} ponderat, index GIN, \code{ts\_rank\_cd}, \code{pg\_trgm} pentru fuzzy search și
\code{GROUP BY} pentru fațete. Varianta OpenSearch folosește mapările și interogările aplicației.

Setul de date este generat determinist și crește de la 1.000 la 2.000.000 de documente. Am măsurat
cinci scenarii: două căutări full-text, o căutare fuzzy cu greșeală de tastare, o căutare filtrată și
o agregare pe fațete. Tabelul~\ref{tab:bench} arată rezultatele la dimensiunea maximă, iar tabelele
complete sunt în Anexa~3.

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}lrr@{}}
  \toprule
  Scenariu la 2M documente & PostgreSQL & OpenSearch \\
  \midrule
  Full-text „bench press” ($p_{50}$) & 1864\,ms & 64\,ms \\
  Full-text „squat” ($p_{50}$) & 1437\,ms & 4\,ms \\
  Fuzzy „benhc” ($p_{50}$) & 15825\,ms & 4\,ms \\
  Filtrat (press + INTERMEDIATE + PPL) ($p_{50}$) & 2295\,ms & 7\,ms \\
  Fațetă după dificultate ($p_{50}$) & 1193\,ms & 2\,ms \\
  \midrule
  Timp de construcție a indexului & 239\,s & 115\,s \\
  Dimensiune pe disc & 2632\,MB & 739\,MB \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Comparație OpenSearch vs. PostgreSQL la 2.000.000 de documente.}
  \label{tab:bench}
\end{table}

Rezultatul principal este că cele două soluții se echivalează în jurul a 10.000 de documente. Sub acest
prag, PostgreSQL este mai simplu și uneori mai rapid. Peste el, OpenSearch câștigă clar, mai ales la
căutarea tolerantă la greșeli de tastare. Aceasta justifică arhitectura cu model de citire separat, dar
și arată că un motor separat nu trebuie introdus fără un motiv concret.

\section{Testare și verificarea corectitudinii}
\label{sec:testare}

Suita de teste este gândită să ruleze pe infrastructură reală. Testele de integrare pornesc PostgreSQL
16 prin Testcontainers, iar testele de căutare pornesc și un container OpenSearch și activează modulul
de search. Nu se folosește H2 și nu sunt înlocuite repository-urile cu implementări false.

Testele acoperă fluxuri HTTP, reguli de securitate, IDOR, marketplace, coaching, analizor, sesiuni,
istoric, căutare și garanții ale bazei de date. Unele teste verifică explicit constrângerile din
PostgreSQL, de exemplu respingerea unei a doua sesiuni active inserate direct sau stabilitatea
instantaneelor după editarea datelor sursă. În forma curentă, suita conține 128 de teste automate și
cere un mediu Docker funcțional pentru verificările bazate pe Testcontainers.

Fragmente reprezentative din implementarea analizorului, din configurația de securitate și din
migrările SQL sunt incluse în Anexa~2. Configurația de rulare a aplicației este rezumată în Anexa~5.
