\chapter{Concluzii}
\label{cap:concluzii}

\section{Concluzii privind realizarea temei}

Lucrarea a pornit de la ideea unei aplicații de fitness, dar rezultatul este mai apropiat de o
platformă completă pentru planificarea și urmărirea antrenamentelor de forță. Utilizatorul poate
construi programe, porni sesiuni live, salva istoricul, urmări progresul, publica programe în
marketplace, primi o analiză structurală a programului și, dacă dorește, poate colabora cu un antrenor.
Aceste funcționalități sunt legate între ele prin același principiu: datele editabile rămân separate de
istoricul executat.

Din punct de vedere tehnic, partea cea mai importantă a proiectului este modul în care funcționalitățile
sunt protejate și păstrate corecte. Instantaneele fac ca o sesiune finalizată să rămână fidelă
momentului în care a fost executată, chiar dacă ulterior se schimbă exercițiile, echipamentul sau
programul inițial. Autentificarea cu JWT și token-uri de reîmprospătare rotite, verificările de
proprietate, protecția față de IDOR și combinația RBAC/ReBAC din modulul de coaching limitează accesul
la date fără să se bazeze pe identificatori trimiși de frontend. În plus, regulile stabile sunt dublate
de constrângeri în PostgreSQL, nu doar de verificări în servicii.

Aplicația include și componente mai avansate, dar acestea sunt integrate în povestea domeniului.
Analizorul de programe oferă feedback determinist și explicabil, nu un sfat opac. Marketplace-ul
folosește copii independente, astfel încât un program public poate fi reutilizat fără să rupă datele
autorului. Căutarea cu OpenSearch este implementată ca model de citire derivat din PostgreSQL, iar
rezultatele sunt validate din nou în baza relațională. Benchmark-ul arată că PostgreSQL este suficient
pentru colecții mici, dar că un motor dedicat devine justificat la volume mari, mai ales pentru
căutarea tolerantă la greșeli de tastare.

\section{Relevanța rezultatelor}

Consider că valoarea lucrării vine din faptul că proiectul nu demonstrează o singură tehnologie izolată,
ci o arhitectură coerentă. Fiecare zonă importantă are o regulă clară: PostgreSQL este sursa de adevăr,
Flyway controlează schema, sesiunile finalizate sunt istorice, accesul este mereu verificat în funcție
de utilizatorul curent, iar indexul de căutare poate fi reconstruit. Acest tip de proiectare este
important pentru aplicații reale, unde o funcționalitate aparent simplă poate deveni problematică dacă
istoricul se modifică retroactiv sau dacă un utilizator poate vedea datele altcuiva schimbând un ID.

Rezultatele sunt transferabile și în afara domeniului fitness. Separarea dintre date editabile și
instantanee istorice apare și în comerț electronic, programări, facturare sau documente. Modelul de
citire pentru căutare se aplică oricărui sistem în care datele relaționale trebuie găsite rapid prin
text și filtre. Regulile de acces pentru coaching seamănă cu multe situații în care un utilizator are
acces delegat, dar limitat, la datele altuia.

\section{Dezvoltări ulterioare}

Există mai multe direcții naturale de dezvoltare. Prima este folosirea efectivă a tabelei
\code{outbox\_events} pentru un outbox tranzacțional, astfel încât indexarea în OpenSearch să fie
reluabilă și auditabilă după erori. A doua este adăugarea unui cache Redis pentru clasamentele din
marketplace, cu invalidare bazată pe evenimente și protecție împotriva încărcărilor bruște. A treia
este evaluarea relevanței căutării, prin metrici precum precision@k sau nDCG, nu doar prin latență.

Alte îmbunătățiri țin de maturizarea operațională: limitarea ratei la autentificare, trecerea la
Argon2id, metrici și tracing, paginare prin chei pentru istoricul mare, materializarea unor agregări de
analiză și folosirea tabelelor pregătite pentru comentarii de coach sau rezultate persistente ale
analizorului. Aceste dezvoltări nu schimbă fundamentul aplicației, ci îl duc mai aproape de un produs
care poate fi rulat și întreținut pe termen lung.
